# 机器学习知识点拾遗

## PCA 和 LDA

### 降维的作用

* 数据在低维下更容易处理、更容易使用
* 相关特征，特别是重要特征更能在数据中明确的显示出来；如果只有两维或者三维的话，更便于可视化展示
* 去除数据噪声
* 降低算法开销
* 降维可以缓解维度灾难问题
* 降维可以在压缩数据的同时让信息损失最小化

### PCA(主成分分析)原理

**PCA**的思想是将*n*维特征映射到k维空间上*k*<*n*，这k维特征是全新的正交特征，是重新构造出来的*k*维特征，而不是简单地从*n*维特征中去除其余*n−k*维特征。
那么如何衡量投影向量的优劣呢？在数学上有三种方法衡量投影的优劣！**PCA**可以被定义为数据在低维线性空间上的正交投影，
这个线性空间被称为主⼦空间(*principal subspace*)，使得投影数据的⽅差被最⼤化(*Hotelling, 1933*)即最大方差理论。
等价地，它也可以被定义为使得平均投影代价最⼩的线性投影，即最小误差理论。
平均投影代价是指数据点和它们的投影之间的平均平⽅距离(*Pearson, 1901*)。
还有另一个理论也可以解释**PCA**原理，即坐标轴相关度理论。

#### 最大方差理论

在信号处理中认为信号具有较大的方差，噪声有较小的方差，信噪比就是信号与噪声的方差比，越大越好。
因此我们认为，最好的k维特征是将n维样本点变换为k维后，每一维上的样本方差都尽可能的大。
我们只需要对协方差矩阵进行特征值分解，得到的前k大特征值对应的特征向量就是最佳的k维新特征，而且这k维新特征是正交的。
得到前k个u以后，原始数据集X通过变换可以得到新的样本。(深入的原理参考：[PCA 原理](https://blog.csdn.net/u013719780/article/details/78352262))

#### 最小平方误差理论

我们的目标是是求一条直线，使得样本点投影到直线或者平面上的点的方差最大。
本质是求直线或者平面，那么度量直线求的好不好，不仅仅只有方差最大化的方法。
再回想我们最开始学习的线性回归等，目的也是求一个线性函数使得直线能够最佳拟合样本点，那么我们能不能认为最佳的直线就是回归后的直线呢？
回归时我们的最小二乘法度量的是样本点到直线的坐标轴距离。比如这个问题中，特征是x，类标签是y。
回归时最小二乘法度量的是距离d。如果使用回归方法来度量最佳直线，那么就是直接在原始样本上做回归了，跟特征选择就没什么关系了。

因此，我们打算选用另外一种评价直线好坏的方法，使用点到直线的距离d′来度量。

从不同的思路出发，最后得到同一个结果，对协方差矩阵求特征向量，求得后特征向量上就成为了新的坐标。

#### PCA算法流程

算法输入：数据集X<sub>*m*×*n*</sub> 
* 按列计算数据集X的均值X<sub>*mean*</sub>，然后令X<sub>*new*</sub>=X−X<sub>*mean*</sub>； 
* 求解矩阵X<sub>*new*</sub>的协方差矩阵，并将其记为*Cov*； 
* 计算协方差矩阵*Cov*的特征值和相应的特征向量； 
* 将特征值按照从大到小的排序，选择其中最大的k个，然后将其对应的k个特征向量分别作为列向量组成特征向量矩阵W<sub>*n*×*k*</sub>; 
* 计算X<sub>*new*</sub>**W**，即将数据集X<sub>*new*</sub>投影到选取的特征向量上，这样就得到了我们需要的已经降维的数据集X<sub>*new*</sub>**W**。

注意，计算一个*n*×*n*矩阵的完整的特征向量分解的时间复杂度为 O(n<sup>3</sup>) 。如果我们将数据集投影到前*k*个主成分中，
那么我们只需寻找前*k*个特征值和特征向量。这可以使用更高效的方法得到,例如幂方法(power method)(Golub and Van Loan, 1996)，
它的时间复杂度为 O(*kn<sup>2</sup>*)，或者我们也可以使用 EM 算法。

### LDA(线性判别分析)原理

判别分析(Discriminant Analysis)是一种分类方法，它通过一个已知类别的“训练样本”来建立判别准则，并通过预测变量来为未知类别的数据进行分类。
线性判别式分析(Linear Discriminant Analysis，简称为**LDA**)是其中一种，也是模式识别的经典算法，在1996年由*Belhumeur*引入模式识别和人工智能领域。
**LDA**以*Bayes*判别思想为基础，当分类只有两种且总体服从多元正态分布条件下，*Bayes*判别与*Fisher*判别、距离判别是等价的。

基本思想是将高维的模式样本投影到最佳鉴别矢量空间，以达到抽取分类信息和压缩特征空间维数的效果，
投影后保证模式样本在新的子空间有最大的类间距离和最小的类内距离，即模式在该空间中有最佳的可分离性。

### PCA和LDA的对比

* 出发思想不同。
  **PCA**主要是从特征的协方差角度，去找到比较好的投影方式，即选择样本点投影具有最大方差的方向；
  而**LDA**则更多的是考虑了分类标签信息，寻求投影后不同类别之间数据点距离更大化以及同一类别数据点距离最小化，即选择分类性能最好的方向。
* 学习模式不同。
  **PCA**属于无监督式学习，因此大多场景下只作为数据处理过程的一部分，需要与其他算法结合使用，
  例如将**PCA**与聚类、判别分析、回归分析等组合使用；**LDA**是一种监督式学习方法，本身除了可以降维外，还可以进行预测应用，
  因此既可以组合其他模型一起使用，也可以独立使用。
* 降维后可用维度数量不同。
  **LDA**降维后最多可生成*C-1*维子空间(分类标签数-*1*)，因此**LDA**与原始维度数量无关，只有数据标签分类数量有关；
  而**PCA**最多有n维度可用，即最大可以选择全部可用维度。
  
  
#### PCA算法的优缺点

优点：

* 它是无监督学习，完全无参数限制的。在**PCA**的计算过程中完全不需要人为的设定参数或是根据任何经验模型对计算进行干预，
  最后的结果只与数据相关，与用户是独立的。
* 用**PCA**技术可以对数据进行降维，同时对新求出的“主元”向量的重要性进行排序，根据需要取前面最重要的部分，将后面的维数省去，
  可以达到降维从而简化模型或是对数据进行压缩的效果。同时最大程度的保持了原有数据的信息。
* 各主成分之间正交，可消除原始数据成分间的相互影响。
* 计算方法简单，易于在计算机上实现。

缺点：

* 如果用户对观测对象有一定的先验知识，掌握了数据的一些特征，却无法通过参数化等方法对处理过程进行干预，
  可能会得不到预期的效果，效率也不高。
* 贡献率小的主成分往往可能含有对样本差异的重要信息。
* 特征值矩阵的正交向量空间是否唯一有待讨论。
* 在非高斯分布的情况下，**PCA**方法得出的主元可能并不是最优的，此时在寻找主元时不能将方差作为衡量重要性的标准。


#### LDA算法的局限性

* 当样本数量远小于样本的特征维数，样本与样本之间的距离变大使得距离度量失效，使**LDA**算法中的类内、类间离散度矩阵奇异，不能得到最优的投影方向，在人脸识别领域中表现得尤为突出
* **LDA**不适合对非高斯分布的样本进行降维
* **LDA**在样本分类信息依赖方差而不是均值时，效果不好
* **LDA**可能过度拟合数据

## 各种机器学习方法的比较

|算法|优点|缺点|
|:-|:-|:-|
|*KNN*|1.简单、有效。2.重新训练的代价较低（类别体系的变化和训练集的变化，在Web环境和电子商务应用中是很常见的）3.计算时间和空间线性于训练集的规模（在一些场合不算太大）4.由于KNN方法主要靠周围有限的邻近的样本，而不是靠判别类域的方法来确定所属类别的，因此对于类域的交叉或重叠较多的待分样本集来说，KNN方法较其他方法更为适合。5.该算法比较适用于样本容量比较大的类域的自动分类，而那些样本容量较小的类域采用这种算法比较容易产生误分。|1.KNN算法是懒散学习方法（lazy learning,基本上不学习），一些积极学习的算法要快很多。2.类别评分不是规格化的（不像概率评分）。3.输出的可解释性不强，例如决策树的可解释性较强。4.该算法在分类时有个主要的不足是，当样本不平衡时，如一个类的样本容量很大，而其他类样本容量很小时，有可能导致当输入一个新样本时，该样本的K个邻居中大容量类的样本占多数。该算法只计算“最近的”邻居样本，某一类的样本数量很大，那么或者这类样本并不接近目标样本，或者这类样本很靠近目标样本。无论怎样，数量并不能影响运行结果。可以采用权值的方法（和该样本距离小的邻居权值大）来改进。5.计算量较大。目前常用的解决方法是事先对已知样本点进行剪辑，事先去除对分类作用不大的样本。|
|*朴素贝叶斯*|1.朴素贝叶斯模型发源于古典数学理论，有着坚实的数学基础，以及稳定的分类效率。2.NBC模型所需估计的参数很少，对缺失数据不太敏感，算法也比较简单，常用于文本分类。3.对小规模的数据表现很好，能个处理多分类任务，适合增量式训练，尤其是数据量超出内存时，我们可以一批批的去增量训练。|1.理论上，NBC模型与其他分类方法相比具有最小的误差率。但是实际上并非总是如此，这是因为NBC模型假设属性之间相互独立，这个假设在实际应用中往往是不成立的（可以考虑用聚类算法先将相关性较大的属性聚类），这给NBC模型的正确分类带来了一定影响。在属性个数比较多或者属性之间相关性较大时，NBC模型的分类效率比不上决策树模型。而在属性相关性较小时，NBC模型的性能最为良好。2.需要知道先验概率，且先验概率很多时候取决于假设，假设的模型可以有很多种，因此在某些时候会由于假设的先验模型的原因导致预测效果不佳。3.由于我们是通过先验和数据来决定后验的概率从而决定分类，所以分类决策存在一定的错误率。4.对输入数据的表达形式很敏感。|
|*决策树*|1.决策树易于理解和解释.人们在通过解释后都有能力去理解决策树所表达的意义。2.对于决策树，数据的准备往往是简单或者是不必要的.其他的技术往往要求先把数据一般化，比如去掉多余的或者空白的属性。3.能够同时处理数据型和常规型属性。其他的技术往往要求数据属性的单一。4.决策树是一个白盒模型。如果给定一个观察的模型，那么根据所产生的决策树很容易推出相应的逻辑表达式。5.易于通过静态测试来对模型进行评测。表示有可能测量该模型的可信度。6.在相对短的时间内能够对大型数据源做出可行且效果良好的结果。7.可以对有许多属性的数据集构造决策树。8.决策树可很好地扩展到大型数据库中，同时它的大小独立于数据库的大小。|1.对于那些各类别样本数量不一致的数据，在决策树当中,信息增益的结果偏向于那些具有更多数值的特征。2.决策树处理缺失数据时的困难。3.过度拟合问题的出现。4. 忽略数据集中属性之间的相关性。|
|*SVM*|1.可以解决小样本情况下的机器学习问题。2.可以提高泛化性能。3.可以解决高维问题。4.可以解决非线性问题。5.可以避免神经网络结构选择和局部极小点问题。|1.对缺失数据敏感。2.对非线性问题没有通用解决方案，必须谨慎选择*Kernel function*来处理。|
|*Adaboosting*|1.*adaboost*是一种有很高精度的分类器。2.可以使用各种方法构建子分类器，*Adaboost*算法提供的是框架。3.当使用简单分类器时，计算出的结果是可以理解的。而且弱分类器构造极其简单。4.简单，不用做特征筛选。5.不用担心*overfitting*。||
|*神经网络*|1.分类的准确度高2.并行分布处理能力强,分布存储及学习能力强3.对噪声神经有较强的鲁棒性和容错能力4.能充分逼近复杂的非线性关系5.具备联想记忆的功能等。|1.神经网络需要大量的参数，如网络拓扑结构、权值和阈值的初始值2.不能观察之间的学习过程，输出结果难以解释，会影响到结果的可信度和可接受程度3.学习时间过长,甚至可能达不到学习的目的。|

## 机器学习算法的loss function

[机器学习的损失函数](http://www.csuldw.com/2016/03/26/2016-03-26-loss-function/)

## 激活函数

* *为什么引入非线性激励函数?*

第一，对于神经网络来说，网络的每一层相当于*f(wx+b)=f(w'x)*，对于线性函数，其实相当于*f(x)=x*，那么在线性激活函数下，每一层相当于用一个矩阵去乘以x，那么多层就是反复的用矩阵去乘以输入。
根据矩阵的乘法法则，多个矩阵相乘得到一个大矩阵。所以线性激励函数下，多层网络与一层网络相当。比如，两层的网络*f(W<sub>1</sub>*f(W<sub>2</sub>x))=W<sub>1</sub>W<sub>2</sub>x=Wx*。

第二，非线性变换是深度学习有效的原因之一。原因在于非线性相当于对空间进行变换，变换完成后相当于对问题空间进行简化，原来线性不可解的问题现在变得可以解了。
如果不用激励函数（其实相当于激励函数是f(x) = x），在这种情况下你每一层输出都是上层输入的线性函数，很容易验证，无论你神经网络有多少层，输出都是输入的线性组合，与没有隐藏层效果相当，这种情况就是最原始的感知机（Perceptron）了。

正因为上面的原因，我们决定引入非线性函数作为激励函数，这样深层神经网络就有意义了（不再是输入的线性组合，可以逼近任意函数）。
最早的想法是`sigmoid`函数或者`tanh`函数，输出有界，很容易充当下一层输入（以及一些人的生物解释）。

* *对于人工神经网络为什么`ReLu`要好过于`tanh`和`sigmoid`?*

第一，采用sigmoid等函数，算激活函数时（指数运算），计算量大，反向传播求误差梯度时，求导涉及除法和指数运算，计算量相对大，而采用Relu激活函数，整个过程的计算量节省很多。

第二，对于深层网络，sigmoid函数反向传播时，很容易就会出现梯度消失的情况（在sigmoid接近饱和区时，变换太缓慢，导数趋于0，这种情况会造成信息丢失），这种现象称为饱和，从而无法完成深层网络的训练。
而ReLU就不会有饱和倾向，不会有特别小的梯度出现。

第三，Relu会使一部分神经元的输出为0，这样就造成了网络的稀疏性，并且减少了参数的相互依存关系，缓解了过拟合问题的发生（以及一些人的生物解释balabala）。
当然现在也有一些对relu的改进，比如prelu，random relu等，在不同的数据集上会有一些训练速度上或者准确率上的改进，具体的可以找相关的paper看。

## 其他一些零碎的点

* *CNN最成功的应用是在CV，那为什么NLP和Speech的很多问题也可以用CNN解出来？为什么AlphaGo里也用了CNN？这几个不相关的问题的相似性在哪里？CNN通过什么手段抓住了这个共性？*

以上几个不相关问题的相关性在于，都存在局部与整体的关系，由低层次的特征经过组合，组成高层次的特征，并且得到不同特征之间的空间相关性。
CNN抓住此共性的手段主要有四个：局部连接／权值共享／池化操作／多层次结构。

局部连接使网络可以提取数据的局部特征；
权值共享大大降低了网络的训练难度，一个Filter只提取一个特征，在整个图片（或者语音／文本） 中进行卷积；
池化操作与多层次结构一起，实现了数据的降维，将低层次的局部特征组合成为较高层次的特征，从而对整个图片进行表示。